\documentclass[10pt,landscape]{article}
\usepackage{multicol}
\usepackage{calc}
\usepackage{ifthen}
\usepackage[landscape]{geometry}
\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{color,graphicx,overpic}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{icomma}
\usepackage{physics}

\pdfinfo{
  /Title (Uporabne formule iz moderne fizike 1 za fizike)
  /Author (Urban Duh)
  /Subject (Moderna fizika)}

% This sets page margins to .5 inch if using letter paper, and to 1 cm
% if using A4 paper. (This probably isn't strictly necessary.)
% If using another size paper, use default 1cm margins.
\ifthenelse{\lengthtest { \paperwidth = 11in}}
    { \geometry{top=.5in,left=.5in,right=.5in,bottom=.5in} }
    {\ifthenelse{ \lengthtest{ \paperwidth = 297mm}}
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
        {\geometry{top=1cm,left=1cm,right=1cm,bottom=1cm} }
    }

% Turn off header and footer
\pagestyle{empty}

% Redefine section commands to use less space
\makeatletter
\renewcommand{\section}{\@startsection{section}{1}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%x
                                {\normalfont\large\bfseries}}
\renewcommand{\subsection}{\@startsection{subsection}{2}{0mm}%
                                {-1explus -.5ex minus -.2ex}%
                                {0.5ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\normalsize\bfseries}}
\renewcommand{\subsubsection}{\@startsection{subsubsection}{3}{0mm}%
                                {-1ex plus -.5ex minus -.2ex}%
                                {1ex plus .2ex}%
                                {\normalfont\small\bfseries}}
\makeatother

% Don't print section numbers
\setcounter{secnumdepth}{0}

\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0pt plus 0.5ex}

%My Environments
\newcommand{\avg}[1]{\langle#1\rangle}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\Lor}{\Lambda^\mu_{\ \, \nu}}
\newcommand{\Lorb}{(\Lambda^{-1})^\nu_{\ \, \mu}}
\newcommand{\rr}{\underline r}
\newcommand{\E}{\mathcal{E}}
\newcommand{\Lsq}{\hat{\vec{L}}^2}
\newcommand{\Ssq}{\hat{\vec{S}}^2}
\newcommand{\Jsq}{\hat{\vec{J}}^2}
\renewcommand{\vec}{\vb}

% -----------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\raggedright
\footnotesize
\begin{multicols}{3}
% multicol parameters
% These lengths are set only within the two main columns
%\setlength{\columnseprule}{0.25pt}
\setlength{\premulticols}{1pt}
\setlength{\postmulticols}{1pt}
\setlength{\multicolsep}{1pt}
\setlength{\columnsep}{2pt}

\section{Posebna teorija relativnosti}

\textbf{Einsteinova postulata relativnosti:}
\vspace{-0.11cm}
\begin{enumerate}[itemindent=-13pt]
	\itemsep-0.2em 
	\item Fizikalni zakoni imajo enako obliko v vseh inerc. sistemih.
	\item Hitrost svetlobe v vakuumu je enaka v vseh inerc. sistemih.
\end{enumerate}
\vspace{-0.11cm}
\medskip

$\beta_v = \frac{v}{c}$ \qquad $\gamma_v =(1 - \beta_v^2)^{-\frac{1}{2}}$ \\

$\Lor= \begin{bmatrix}
	\gamma_v & - \beta_v \gamma_v & 0 & 0 \\
	- \beta_v \gamma_v & \gamma_v & 0 & 0 \\
	0 & 0 & 1 & 0  \\
	0 & 0 & 0 & 1
\end{bmatrix}$ \\

$x^\mu = (ct, x, y, z) = (x^0, x^1, x^2, x^3)$ \quad (svetovni četverec) \\
$x'^\mu = \Lor \, x^\nu$ \qquad $x^\nu = \Lorb \, x'^\mu$ (Lorentzova transformacija) \\
$u_x' = \frac{u_x - v}{1 - \frac{u_x v}{c^2}}$ \qquad $u_y' = \frac{u_y}{\gamma_v \left(1 - \frac{u_x v}{c^2}\right)}$ \\
$a_x' = a_x \left( \gamma_v^3 \left( 1 - \frac{u_x v}{c^2}\right)^3\right)^{-1}$ \\
$a_y' = \left( \gamma_v^2 \left( 1 - \frac{u_x v}{c^2} \right)^3 \right)^{-1} \left[ \left( 1 - \frac{u_x v}{c^2} \right) a_y + \frac{v}{c^2} u_y a_x \right] $ \\ \medskip

$l' = l / \gamma$ (skrčenje dolžin) \\
$t' = \gamma \tau$ (podaljšanje časa) \\ \medskip

$a_\mu = (a^0, - a^1, - a^2, - a^3)$ \\
$a^\mu b_\mu = a^0 b^0 - a^1 b^1 - a^2 b^2 - a^3 b^3$ \\
$x^\mu x_\mu = (x^\mu)^2$ je invarianten na Lorentzovo transformacijo \\

\begin{enumerate}[itemindent=-13pt]
	\itemsep-0.2em 
	\item $(\Delta x^\mu)^2 > 0$ dogodek časovnega tipa - $\exists S: t_1 \neq t_2, \vec r_1 = \vec r_2$,
	\item $(\Delta x^\mu)^2 = 0$ dogodek svetlobnega tipa,
	\item $(\Delta x^\mu)^2 < 0$ dogodek krajevnega tipa - $\exists S: t_1 = t_2, \vec r_1 \neq \vec r_2$.
\end{enumerate}

\subsection{Zakoni gibanja}

$u^\mu = \dv{x^\mu}{\tau} = \gamma_u \dv{x^\mu}{t} = (\gamma_u c, \gamma_u \vec u)$ \quad (četverec hitrosti) \\
$u'^\mu = \Lor \, u^\nu$ \qquad $u^\nu = \Lorb \, u'^\mu$ \\
$u^\mu u_\mu = c^2$ \qquad (invarianta)\medskip \\

$p^\mu = m u^\mu = (\gamma_u mc, m \gamma_u u) = (E / c, \vec p)$ (četverec GK) \\
$p'^\mu = \Lor \, p^\nu$ \qquad $p^\nu = \Lorb \, p'^\mu$ \\
$T = E - E_0 = \gamma m c^2 - mc^2 = (\gamma - 1) m c^2$ \\
$E^2 = c^2 p^2 + m^2 c^4$ \medskip \\

$\vec F = \dv{\vec p}{t} = m \gamma \vec a + m \gamma^3 \frac{\vec a \cdot \vec v}{c^2} \vec v$ \\
$F^\mu = \dv{p^\mu}{\tau} = (\gamma \frac{\vec F \cdot \vec u}{c}, \gamma \vec F)$ \quad (sila Minkowskega) \\
$a^\mu = \dv{u^\mu}{\tau} = (\gamma^4 \frac{\vec a \cdot \vec v}{c}, \gamma^2 \vec a + \gamma^4 \frac{\vec a \cdot \vec v}{c^2} \vec v)$ \quad (četverec pospeška) \\
$F^\mu = m a^\mu$ \medskip \\

\subsection{Sistemi delcev}

$\beta^* = \frac{c \sum p_i}{\sum E_i}$ \qquad (težiščni sistem) \\
$p^\mu_0 p_{0 \mu} = p^\mu p_\mu = p^{* \mu}_0 \cdot p^*_{0 \mu} = p^{* \mu} \cdot p^*_\mu$ 
\smallskip \\

Popolnoma neprožni trk: $M = \sqrt{2(\gamma + 1)} m$ \smallskip \\
Razpoložljiva energija pri fiksni tarči: $E_r = Mc^2 - 2mc^2 = 2mc^2\left(\sqrt{\frac{\gamma + 1}{2}} - 1\right)$


\subsection{Elektromagnetno polje}

$\E'_x = \E_x$ \\
$\E'_y = \gamma (\E_y - \beta cB_z)$ \\
$\E'_z = \gamma (\E_z + \beta c B_y)$ \smallskip \\

$B'_x = B_x$ \\
$B'_y = \gamma (B_y + \beta \E_z / c)$ \\
$B'_z = \gamma (B_z - \beta \E_y / c)$ \smallskip \\

$\vec E \cdot \vec B = konst.$ \\
$\vec E \cdot \vec E - c^2 \vec B \cdot \vec B = konst.$ \medskip \\

$j^\mu = (c \rho_e, \vec j_e)$ \medskip \\

$F^{\mu \nu}= \begin{bmatrix}
0 & -\E_x / c & -\E_y / c & - \E_z / c \\
\E_x / c & 0 & -B_z & B_y \\
\E_y / c & B_z & 0 & -B_x  \\
\E_z / c & -B_y & B_x & 0
\end{bmatrix}$ \\

$\dv{p^\mu}{\tau} = e F^{\mu \nu} u_\nu$ \medskip \\

\textbf{Dopplerjev pojav:}
\begin{enumerate}[itemindent=-13pt]
	\itemsep-0.2em 
	\item $\nu_o = \nu_s \frac{\sqrt{1 - \beta_v^2}}{1 - \beta_v \cos \vartheta}$
	\item $\vartheta = 0: \nu_o = \nu_s \sqrt{\frac{1 + \beta_v}{1 - \beta_v}}$
	\item $\vartheta = \frac{\pi}{2}: \nu_o = \nu_s \sqrt{1 - \beta_v^2}$
\end{enumerate} \medskip

\section{Kvantna fizika}

\subsection{Kvantni pojavi s fotoni}

\textbf{Sevanje črnega telesa}: \\
$\dv{w}{\nu} = \frac{8 \pi h \nu^3}{c^3} \frac{1}{e^{h \nu / k T} - 1}$ \\
$\dv{w}{\lambda} = \frac{8 \pi h c}{\lambda^5} \frac{1}{e^{h c / \lambda k T} - 1}$ \\
$j = \frac{1}{4} c w = \sigma T^4$ \\
$\lambda_{\mathrm{max}} T = k_W$ \medskip \\

\textbf{Fotoelektrični pojav}:
$E_\mathrm{max} = h \nu - \Phi$ \medskip \\

\textbf{Rentgensko sevanje}:
$e_0 U = h \nu_\mathrm{max}$ \medskip \\

\textbf{Comptonov pojav}: 
$\lambda_c = \frac{h}{m_e c}$ \\
$\lambda' - \lambda = \lambda_c (1 - \cos \vartheta)$ \medskip \\

\subsection{Valovanje delcev}

$p = \frac{h}{\lambda} = \hbar k$\\
$E = h \nu = \hbar \omega$ \\
Imamo disperzijo, grupna hitrost valovanja se ujema s hitrostjo delca (v klasičnem in relativističnem). \smallskip \\

Bragg: $2d \cos \vartheta = n \lambda$ (sipalni kot, $\sin$, če je vpadni)\medskip \\

$\rho(x, t) = \frac{\dd^2 N}{ N \dd{t} \dd{x}} = \Psi^*(x, t) \Psi(x, t) = |\Psi(x, t)|^2$ \\
$P(\mathrm{delec} \ \mathrm{na} \ [a, b]) = \frac{\Delta N}{N} = \int_{a}^{b}
\rho(x) \dd{x}$ \\
$\int_{-\infty}^{\infty} \rho(x) \dd{x} = 1$ \medskip \\

\textbf{Valovni paket:} \\
$\Psi(x, t) =A \lim_{N \to \infty} \sum_{n = -N}^{N} \exp\{- i \left[\left(\omega + \frac{n}{N} \Delta \omega\right)t - \left(k + \frac{n}{N} \Delta k\right) x \right]\} =$\\$= A e^{-i(\omega t - k x)} N \frac{2 i \sin(\Delta \omega t - \Delta k x)}{- i (\Delta \omega t - \Delta k x)}$ \\
$\rho(x, t) = 4 |A|^2 N^2 \frac{\sin^2(\Delta \omega t - \Delta k x)}{(\Delta \omega t - \Delta k x)^2}$ \medskip \\

\textbf{Gaussov valovni paket:} \\
$\psi(x) = \int_{-\infty}^{\infty} A_0 \exp\left(\frac{- (k - k_0)^2}{4
\sigma_k^2}\right) e^{ikx} \dd{x} =$ \\
$=\frac{\sqrt{2}}{2} \frac{1}{\sigma_x} A_0 \exp\left(\frac{-x^2}{4 \sigma_x^2}\right) e^{ik_0 x}$, \qquad $\sigma_x = \frac{1}{2 \sigma_k}$ \\
$\rho(x) \propto \exp\left(\frac{-x^2}{4 \sigma_x^2}\right)$ \medskip \\

\textbf{Heisenbergovo načelo nedoločenosti:} \\
$\sigma_x \sigma_p \geq \frac{\hbar}{2} = \frac{h}{4 \pi}$ \\
$\sigma_E \sigma_t \geq \frac{\hbar}{2} = \frac{h}{4 \pi}$ \\ 
$\sigma^2 = \langle x^2 \rangle - \langle x \rangle^2$ \medskip \\

\subsection{Nerelativistična kvantna mehanika v 1D}

$\hat H = \hat T + \hat V = -\frac{\hbar^2}{2 m} \frac{\partial^2}{\partial x^2} + V$ \\
$\hat H \Psi(x, t) = i \hbar \frac{\partial \Psi(x, t)}{\partial t}$ (Nestacionarna Schrödingerjeva enačba) \\
$\hat H \psi(x) = E \psi(x)$ \qquad (Stacionarna Schrödingerjeva enačba) \\
$\Psi(x, t) = \psi(x) \exp\left(-\frac{iE}{\hbar} t\right)$ \medskip \\

$j(x, t) = \frac{\hbar}{2 m i} \left( \Psi^* \frac{\partial \Psi}{\partial x} - \Psi \frac{\partial \Psi^*}{\partial x} \right)$ \\
$\frac{\partial}{\partial t} \rho(x, t) + \frac{\partial}{\partial x} j(x, t) = 0$ \medskip \\

$\Psi$ je vedno zvezna, $\Psi'$ je vedno zvezna, razen v točkah kjer $V \to \infty$ ali $V \sim \delta(x)$. \\
$\langle \psi_m, \psi_n \rangle = \int_{-\infty}^{\infty} \psi_n^* \psi_m \, dx = \delta_{mn}$ \\
$\psi_n, \psi_m$ rešitvi SSE $\implies$ $c_n \psi_n + c_m \psi_m$ rešitev SSE. \medskip \\

Vsako rešitev SSE lahko razvijemo po lastnih $\psi = \sum c_n \psi_n$. \\
$\sum |c_n|^2 = 1$ \\
$c_m = \int_{-\infty}^{\infty} \psi_m^* \psi \dd{x}$  \\
$\Psi = \sum c_n \psi_n \exp\left(-\frac{iE_n}{\hbar} t\right)$\medskip \\

\textbf{Neskončna potencialna jama}: \\
$V = \begin{cases}
 0 & 0 \leq x \leq a \\
 \infty & \mathrm{sicer}
\end{cases}$ \\
$E_1 = \frac{\pi^2 \hbar^2}{2 m a^2}$ \qquad $E_n = n^2 E_1$ \\
$\psi_n(x) = \sqrt{\frac{2}{a}} \sin(n \frac{\pi}{a} x)$ \medskip \\

\textbf{Linearni harmonični oscilator}: \\
$V = \frac{1}{2} k x^2 = \frac{1}{2} m \omega_0^2 x^2$ \\
$E_n = \hbar \omega_0 (n + \frac{1}{2})$ \\
$\psi_n(x) = \left(\frac{m \omega_0}{\pi \hbar}\right)^\frac{1}{4} \left(\frac{1}{2^n n!}\right)^\frac{1}{2} H_n\left[\left(\frac{m \omega_0}{\hbar}\right)^\frac{1}{2} x\right] e^{- m \omega_0 x^2 / 2 \hbar}$ \\
$H_n$ so Hermitovi polinomi. \\
$\hat x \psi_n = \sqrt{\frac{\hbar}{2 m \omega}} (\sqrt{n + 1} \psi_{n+1} + \sqrt{n} \psi_{n - 1})$ \\
$\hat x^2 \psi_n = \frac{\hbar}{2 m \omega} (\sqrt{(n + 1)(n + 2)} \psi_{n + 2}  + (2n + 1)\psi_n + \sqrt{n (n - 1)} \psi_{n - 2})$\medskip \\

\textbf{Curek delcev}: \\
$\psi = A e^{i k x}$ $\implies$ $p_x = \hbar k$, \quad $E = \frac{p_x^2}{2m} = \frac{\hbar^2 k^2}{2m}$ \\
$j = |A|^2v$ \\
V splošnem: $\psi = A e^{ikx} + B e^{-ikx}$ \\
$j = \frac{\hbar k}{m} (A^* A - B^* B)$ \medskip \\

\textbf{Potencialna stopnica}: \\
$V = \begin{cases}
0 & x < 0 \\
V_0 = \mathrm{konst.} \neq 0 & x > 0 \\
\end{cases}$ \\
$\psi =  \begin{cases}
A e^{i k_1 x} + B e^{-i k_1 x} & x < 0 \\
C e^{i k_2 x} + (D e^{-i k_2 x})& x > 0
\end{cases}$ \\
$k_1 = \frac{\sqrt{2 m E}}{\hbar}$ \qquad $k_2 = \frac{\sqrt{2 m (E- V_0)}}{\hbar}$ \\
$B = \frac{k_1 - k_2}{k_1 + k_2} A$ \qquad $C = \frac{2 k_1}{k_1 + k_2} A$ \\
$R = \frac{j_\mathrm{odbita}}{j_\mathrm{vpadna}} = |\frac{B}{A}|^2 = \left(\frac{k_1 - k_2}{k_1 + k_2}\right)^2$ \\
$T = \frac{j_\mathrm{prep.}}{j_\mathrm{vpadna}} = \frac{|C|^2 k_2}{|A|^2 k_1} = \frac{4k_1k_2}{(k_1 + k_2)^2}$ \\
$R + T = 1$ \medskip \\

$F_{ij} = \frac{1}{2} \begin{bmatrix}
	1 + \frac{k_j}{k_i} & 1 - \frac{k_j}{k_i} \\
	1 - \frac{k_j}{k_i} & 1 + \frac{k_j}{k_i} \\
\end{bmatrix}$ \\

$\begin{bmatrix}
	A \\
	B
\end{bmatrix} = F_{1 2} \begin{bmatrix}
	C \\
	D
\end{bmatrix}$ \medskip \\


\textbf{Potencialna plast}: \\
$V = \begin{cases}
 0 & x < 0 \\
 V_0 = \mathrm{konst.} \neq 0 & 0 < x < a \\
 0 & x > a \\
\end{cases}$ \\
$\psi = \begin{cases}
A e^{i k_1 x} + B e^{-i k_1 x} & x < 0 \\
C e^{i k_2 x} + D e^{-i k_2 x} & 0 < x < a \\
F e^{i k_1 x} + (G e^{- i k_1 x}) & x > a \\
\end{cases}$ \\
$k_1 = \frac{\sqrt{2 m E}}{\hbar}$ \qquad $k_2 = \frac{\sqrt{2 m (E- V_0)}}{\hbar}$ \\
$C = \frac{1}{2} \left(1 + \frac{k_1}{k_2}\right) e^{i (k_1 - k_2)a} A$ \\
$D = \frac{1}{2} \left(1 - \frac{k_1}{k_2}\right) e^{i (k_1 + k_2)a} A$ \\
$F = \frac{2k_1k_2e^{-i k_1 a}}{2 k_1 k_2 \cos(k_2 a) - i(k_1^2 + k_2^2)\sin(k_2 a)} A$ \\
$B =\frac{- i(k_1^2 + k_2^2)\sin(k_2 a)}{2 k_1 k_2 \cos(k_2 a) - i(k_1^2 + k_2^2)\sin(k_2 a)} A$ \\
$T = \frac{j_\mathrm{prep.}}{j_\mathrm{vpadna}} = |\frac{F}{A}|^2 = \left[1 + \frac{1}{4}\left(\frac{k_2}{k_1} - \frac{k_1}{k_2}\right)^2 \sin^2 (k_2 a)\right]^{-1}$ \\
$R = \frac{j_\mathrm{odbita}}{j_\mathrm{vpadna}}  = |\frac{C}{A}|^2 = 1 - T$ \medskip \\

$\Phi = \begin{bmatrix}
	e^{i k_2 a} & 0 \\
	0 & e^{- i k_2 a} \\
\end{bmatrix}$ \\
Z $\Phi$ popravimo fazo, predstavljamo si, da je novo koordinatno izhodišče pri $x = a$, kjer imamo še en prehod čez potencialno stopnico. \\
$\begin{bmatrix}
	F \\
	G
\end{bmatrix} = F_{3 2} \Phi F_{2 1} \begin{bmatrix}
	A \\
	B
\end{bmatrix}$ \medskip \\


\subsection{Operatorji in pričakovane vrednosti}

$\avg{\hat A} = \int_{-\infty}^{\infty} \Psi^* \hat A \Psi \, dV$ \\
$\hat p_x = - i \hbar \frac{\partial}{\partial x}$ \\
$\hat T_x = \frac{\hat p_x^2}{2m} = -\frac{\hbar^2}{2 m} \frac{\partial^2}{\partial x^2}$ \\
$\hat E = \hat H = \hat T + \hat V = i \hbar \frac{\partial}{\partial t}$ \medskip \\

Operatorji dinamičnih spremenljivk morajo biti sebi-adjungirani. \\
Lastne funkcije takih operatorjev so ortogonalne. \\
$\int (\hat A \psi_n)^* \psi_n \dd{V} = \int \psi_n^* \hat A \psi_n \dd{V}$ \medskip \\

Ob razvoju po lastnih funkcijah: $\avg{E} = \sum |c_n|^2 E_n$ \\
$\implies$ $|c_n|^2$ verjetnost za meritev energije $E_n$ v danem stanju. \medskip \\

$[\hat A, \hat B] = \hat A \hat B - \hat B \hat A$ \qquad (komutator) \\
$\sigma_A \sigma_B \geq \frac{1}{2} |\langle [\hat A, \hat B] \rangle|$ \\
$\dv{\avg{\hat A}}{t} = \frac{i}{\hbar} \avg{[\hat H, \hat A]}$\medskip \\

\subsection{Nerelativistična kvantna mehanika v 3D}

$\hat{\vec p} = - i \hbar \grad$ \\
$\hat T= -\frac{\hbar^2}{2 m} \laplacian$ \\
$\Psi(\vec r, t)$, $\psi(\vec r)$, \quad SSE in NSE enaki kot v 1D \medskip \\

\textbf{Neskončna potencialna jama}: \\
$V = \begin{cases}
0 & 0 \leq x \leq a, 0 \leq y \leq b, 0 \leq z \leq c\\
\infty & \mathrm{sicer}
\end{cases}$ \\
$E_{n_x n_y n_z} = \frac{\pi^2 \hbar^2}{2m}\left(\frac{n_x^2}{a^2} + \frac{n_y^2}{b^2} + \frac{n_z^2}{c^2}\right)$ \\
$\psi_{n_x n_y n_z}(\vec r) = \sqrt{\frac{8}{abc}} \sin(n_x \frac{\pi}{a} x) \sin(n_y \frac{\pi}{b} y) \sin(n_z \frac{\pi}{c} z)$ \medskip \\

\textbf{Linearni harmonični oscilator}: \\
$V = \frac{1}{2} k r^2 = \frac{1}{2} m \omega_0^2 (x^2 + y^2 + z^2)$ \\
$E_{n_x n_y n_z} = \hbar \omega_0 (n_x + n_y + n_z + \frac{3}{2})$ \\
$\psi_n^{3d}(x) = \psi_{n_x}^{1d}(x) \psi_{n_y}^{1d}(y) \psi_{n_z}^{1d}(z)$ \\
Degeneracija izgine, ko zlomimo simetrijo ($k$ ni enak za vse). \medskip \\

\subsection{Vrtilna količina}

$\hat L_x = -i \hbar \left(y \frac{\partial}{\partial z} - z \frac{\partial}{\partial y}\right) = - i \hbar \left( - \sin \varphi \frac{\partial}{\partial \vartheta} - \cot \vartheta \cos \varphi \frac{\partial}{\partial \varphi} \right)$ \\
$\hat L_y = -i \hbar \left( z \frac{\partial}{\partial x} - x \frac{\partial}{\partial z} \right) = - i \hbar \left( \cos \varphi \frac{\partial}{\partial \vartheta} - \cot \vartheta \sin \varphi \frac{\partial}{\partial \varphi} \right)$ \\
$\hat L_z = -i \hbar \left( x \frac{\partial}{\partial y} - y \frac{\partial}{\partial x} \right) = -i \hbar \frac{\partial}{\partial \varphi}$ \\
$\Lsq = \hat L_x^2 + \hat L_y^2 + \hat L_z^2 = - \hbar^2 \left( \frac{\partial^2}{\partial \vartheta^2} + \cot \vartheta \frac{\partial}{\partial \vartheta} + \frac{1}{\sin^2 \vartheta} \frac{\partial^2}{\partial \varphi^2} \right)$ \medskip \\

$[\hat L_x, \hat L_y] = -i \hbar \hat L_z$, \quad $[\hat L_y, \hat L_z] = -i \hbar \hat L_x$, \quad $[\hat L_z, \hat L_x] = -i \hbar \hat L_y$ \\
$[\Lsq, \hat L_x] = 0$, \quad $[\Lsq, \hat L_y] = 0$, \quad $[\Lsq, \hat L_z] = 0$ \\ 
$[\hat \varphi, \hat L_z] = i \hbar$ \quad $\implies$ \quad $\sigma_\varphi \sigma_{L_z} \geq \frac{\hbar}{2}$ \medskip \\

$\hat L_z \Phi(\varphi) = L_z \Phi(\varphi)$ \\
$\Phi_{m_l} (\varphi)= \frac{1}{\sqrt{2 \pi}} e^{i m_l \varphi}$ \\
$L_z = m_l \hbar$, \quad $m_l = 0, \pm 1, \pm 2 \dots$ \medskip \\

$\Lsq Y(\vartheta, \varphi) = \vec L^2 Y(\vartheta, \varphi)$ \\
$Y_{l m_l}(\vartheta, \varphi) = \Theta_{l m_l} (\vartheta) \Phi_{m_l}(\varphi) = A_ {l m_l} P^{m_l}_l(\cos \vartheta) e^{i m_l \varphi}$ \\
$\int Y_{l m_l}^* Y_{l' m'_l} \dd{\Omega} = \delta_{l l'} \delta_{m_l m'_l}$ \\
$\vec L^2 = l (l + 1) \hbar^2$, \quad $|m_l| \leq l$ \\
$P^{m_l}_l$ so pridruženi Legendrovi polinomi. \medskip \\

$\bra{l' m'_l} \hat L_z \ket{l m_l} = m \hbar \delta_{l l'} \delta_{m_l m'_l}$ \\
$\bra{l' m'_l} \Lsq \ket{l m_l} = \hbar^2 l (l + 1)  \delta_{l l'} \delta_{m_l m'_l}$ \\
$\bra{l' m'_l} \hat L_x \ket{l m_l} = \frac{\hbar}{2} \sqrt{l(l + 1) - m_l (m_l
\pm 1)} \delta_{l l'} \delta_{(m_l \pm 1) m'_l}$ \\
$\bra{l' m'_l} \hat L_y \ket{l m_l} = \mp \frac{i \hbar}{2} \sqrt{l(l + 1) - m_l (m_l \pm 1)} \delta_{l l'} \delta_{(m_l \pm 1) m'_l}$ \medskip  \\

\textbf{Rotator} \\
$E_\mathrm{rot} = \frac{\vec L^2}{2 J} = \frac{\hbar^2}{2J} l (l + 1)$ \\
Degeneracija je $2l + 1$ kratna. \\
Lastne funkcije so $Y_{l m_l}$ \medskip \\

\subsection{Enoelektronski atom}

$r_B = \frac{4 \pi \varepsilon_0 \hbar^2}{m_e e_0^2}$ \\
$r_n = n^2 \frac{r_B}{Z}$ \\
$E_0 = \frac{m_e k^2 e_0^4}{2 \hbar^2}$, \qquad $k = \frac{1}{4 \pi \varepsilon_0}$ \medskip \\
%$E_n = - E_0 \frac{Z^2}{n^2}$ \\
%$h \nu = E_f - E_i = E_0 Z^2 \left(\frac{1}{n_i^2} - \frac{1}{n_f^2}\right)$ \medskip \\


$V(r) = \frac{-Z e_0^2}{4 \pi \varepsilon_0 r}$ \\
$\hat H = - \frac{\hbar^2}{2 \mu} \left( \frac{\partial^2}{\partial r^2} + \frac{2}{r} \frac{\partial}{\partial r} - \frac{l(l + 1)}{r^2} \right) - \frac{\alpha \hbar c}{r}$ \\
$\mu = \frac{m_e M}{m_e + M}$ \\
$a = \frac{m_e}{\mu} \frac{r_B}{Z}$ \\
$E_{n} = - \frac{\mu}{m_e} \frac{Z^2}{n^2} E_0$ \\
$\Psi_{n l m_l} (r, \vartheta, \varphi, t) = R_{n l}(r) Y_{l m_l}(\vartheta, \varphi) e^{-i E_{n} t / \hbar}$ \\
$R_{n l}(r) = A_{n l} r^l L_{n l}(\frac{r}{n r_B})e^{- \frac{r}{n r_B}}$ \\
$R_{n l}(0) $ ima $l$-kratno ničlo. \\
$\int \psi_{n l m_l}^* \psi_{ n'l' m'_l} \dd{\Omega} = \delta_{n n'} \delta_{l l'} \delta_{m_l m'_l}$\\
$L_{nl}$ so posplošeni Laguerrovi polinomi. \medskip \\

$n  = 1, 2 \dots$ \\
$0 \leq l \leq n - 1, \quad l \in \mathbb{Z}$ \\
$|m_l| \leq l, \quad m_l \in \mathbb{Z}$ \\
Degeneracija je $n^2$ kratna. \medskip \\

$\avg{r} = a n^2 \left(1 + \frac{1}{2} \left[1 - \frac{l(l + 1)}{n^2}\right]\right)$ \\
$\avg{\frac{1}{r}} = \frac{1}{a n^2}$ \\
$\avg{\frac{1}{r^2}} = \frac{2}{a^2 n^3 (2l + 1)}$ \\
$\avg{\frac{1}{r^3}} = \frac{2}{a^3 n^3 l(2l + 1) (l + 1)}$ \\
$\avg{V} = - \frac{Z e_0^2}{4 \pi \varepsilon_0} \avg{\frac{1}{r}} = -Z^2 \left(\frac{e_0^2}{4 \pi \varepsilon_0}\right)^2 \frac{\mu}{\hbar^2 n^2}$ \\
$\avg{E} = -\frac{Z^2}{2} \left(\frac{e_0^2}{4 \pi \varepsilon_0}\right)^2 \frac{\mu}{\hbar^2 n^2}$ \\
$\langle T \rangle = \avg{E} - \avg{V} = - \frac{1}{2} \langle V \rangle$ \medskip \\

\subsection{Atom v magnetnem polju}

$\hat{\boldsymbol{\mu}}_l = - \frac{e_0}{2 m_e} \hat{\vec{L}} = - g_l \mu_B \frac{\hat{\vec{L}}}{\hbar}$ \quad ($g_l = 1$) \\
Lastne funkcije $\hat{\vec{\mu}}_l$ so lastne funkcije $\hat{\vec{L}}$. \\
$\mu_l = g_l \sqrt{l (l + 1)} \mu_B$ \\
Lastne funkcije $\hat{\mu}_{l z}$ so lastne funkcije $\hat{L}_z$. \\
$\mu_{l z} = g_l m_l \mu_B$ \\
$\vec \omega_L = \frac{|e| \vec B}{2 m_e}$ (Larmorjeva frekvenca) \\
$F_z = - \frac{\partial E_\mathrm{mag}}{\partial z} = - \mu_z \frac{\partial B}{\partial z}$ \medskip \\

$\hat H_\mathrm{mag} = - \hat{\boldsymbol{\mu}}_l  \cdot \vec B =  -\hat \mu_{l z} B_z$ \medskip \\

\textbf{Spin} \\
$[\hat S_x, \hat S_y] = -i \hbar \hat S_z$, \quad $[\hat S_y, \hat S_z] = -i \hbar \hat S_x$, \quad $[\hat S_z, \hat S_x] = -i \hbar \hat S_y$ \\
$[\Ssq, \hat S_x] = 0$, \quad $[\Ssq, \hat S_y] = 0$, \quad $[\Ssq, \hat S_z] = 0$ \medskip \\
 
$\hat S_z \chi_{s m_s} = S_z \chi_{s m_s} $ \\
$S_z = m_s \hbar$ \\
$\Ssq \chi_{s m_s} = \vec S^2 \chi_{s m_s} $ \\
$\vec S^2 = s (s + 1) \hbar^2$, \quad $|m_s| \leq s$\medskip \\

Elektron ima $s = \frac{1}{2}$ $\implies$
$m_s = \pm \frac{1}{2}$ \\
$\Psi_{n l m_l m_s} (r, \vartheta, \varphi, t) = R_{n l}(r) Y_{l m_l}(\vartheta, \varphi) \chi_{s m_s} e^{-i E_{n l m_l m_s} t / \hbar}$ \\
Izven magnetnega polja je degeneracija $2n^2$ kratna. \medskip \\

$\hat{\vec{\mu}}_s = - g_s \mu_B \frac{\hat{\vec{S}}}{\hbar}$ \quad ($g_s = 2$) \medskip \\

\textbf{Seštevanje vrtilnih količin} \\

$\vec L = \vec L_1 + \vec L_2$ \\
$m = m_1 + m_2$ \\
Za $l$ imamo več možnosti. \\
$\ket{l m} = \sum_{m_1 + m_2 = m} C^{l m}_{l_1 m_1, l_2 m_2} \ket{l_1 m_1, l_2 m_2}$ \medskip \\

$\vec J = \vec L + \vec S$ \\
$||\vec L| - |\vec S|| \leq |\vec J| \leq |\vec L| + |\vec S|$ \\
$[\hat J_x, \hat J_y] = -i \hbar \hat J_z$, \quad $[\hat J_y, \hat J_z] = -i \hbar \hat J_x$, \quad $[\hat J_z, \hat J_x] = -i \hbar \hat J_y$ \\
$[\Jsq, \hat J_x] = 0$, \quad $[\Jsq, \hat J_y] = 0$, \quad $[\Jsq, \hat J_z] = 0$ \\
$J_z = m_j \hbar$, \quad $|m_j| = - j , -j + 1, \dots j$  \\
$\vec J^2 = j (j + 1) \hbar^2$, \quad $j = l \pm \frac{1}{2}$ \\
Vodikove VF so lahko tudi $\psi_{n l j m_j}$ \\

$\hat{\vec{\mu}} = \hat{\vec{\mu}}_l + \hat{\vec{\mu}}_s = - (g_l \hat{\vec{L}} + g_s \hat{\vec{S}}) \frac{\mu_B}{\hbar} = - (\hat{\vec{J}} + \hat{\vec{S}}) \frac{\mu_B}{\hbar}$ \medskip \\

\textbf{Sklopitev spin-tir (fina struktura, $B = 0$)} \\
$\hat H_{l s} = Z \alpha \frac{\hbar}{2 m_e^2 c} \widehat{\frac{\vec L \cdot \vec S}{r^3}}$ \\
$\avg{E_{l s}} = \frac{Z^4 \alpha^2}{n^3} E_0 \frac{j(j + 1) - l (l + 1) - s(s + 1)}{l(l + 1)(2l + 1)}$ \\
Če upoštevamo sklopitev $\vec L \cdot \vec S$, moramo lastne funkcije opisovati z $n, l, j, m_j$.  \\
Če upoštevamo še relativistični popravek: \\
$\avg{E_{ls}} + \avg{T_\mathrm{rel}} = - \frac{Z^4 \alpha^4}{2 n^3} m_e c^2 \left(\frac{2}{j + 1} - \frac{3}{4n}\right)$ \medskip \\

\textbf{Zeemanov pojav - močno magnetno polje}  \\
Zanemarimo sklopitev spin-tir. \\
$\avg{E_\mathrm{mag}} = \frac{\mu_B}{\hbar} \avg{L_z + 2 S_z}B = (m_l + 2 m_s) \mu_B B$ \medskip \\

\textbf{Zeemanov pojav - šibko magnetno polje}  \\
$\avg{\mu_z} = -g \mu_B \frac{\avg{J_z}}{\hbar}$ \\
$g = \frac{\avg{\Jsq + \widehat{\vec{J} \cdot \vec{S}}} }{\avg{\Jsq}} = 1 + \frac{j(j + 1) + 
s(s+1) - l(l+1)}{2j(j+1)}$ \qquad (Lande) \medskip \\

\subsection{Sevanje atomov}

$\hat{\vec{p}}_e = e (\vec r^+ - \vec r^-)$ \\
$\bra{n} \hat{\vec{p}}_e \ket{m} = \vec{p}_{e_{n m}}(t) = e^{-i (E_m - E_n) t / \hbar} \vec{p}_{e_{n m}}$ \\
$\vec{p}_{e_{n m}}, \vec{p}_{e_{m n}} \in \mathbb{R} \implies \vec{p}_{e_{n m}}
= \vec{p}_{e_{m n}} = \int \psi_n \hat{\vec{p}}_e \psi_m \dd{V}$ \medskip \\

$\Psi_\alpha = c_1(t) \Psi_1 + c_2 (t) \Psi_2$ \quad (prehod $2 \to 1$)\\
$\bra{\alpha} \hat{\vec{p}}_e \ket{\alpha} =$ \\ $= c_1^2 \bra{1} \hat{\vec{p}}_e  \ket{1} + c_2^2 \bra{2} \hat{\vec{p}}_e  \ket{2} + c_1 c_2 (\bra{1} \hat{\vec{p}}_e  \ket{2} + \bra{2} \hat{\vec{p}}_e  \ket{1}) =$ \\ $= 2 c_1 c_2 \vec{p}_{e_{12}} \cos{\omega_{12} t}$ \\
$\omega_{12} = \frac{E_2 - E_1}{\hbar}$ \\
$c_2^2(t) = c_2^2(0) e^{-t / \tau}$ \\
$\frac{1}{\tau} = \frac{\omega_{12}^3 \vec{p}_{e_{12}}^2}{3 \pi \varepsilon_0 c^3 \hbar}$ \\
$P = \frac{\hbar \omega_{12}}{\tau} = \frac{\omega_{12}^4 \vec{p}_{e_{12}}^2}{3 \pi \varepsilon_0 c^3}$ \medskip \\

\textbf{Izbirna pravila} \\

Prehod $n \to m$ je dovoljen, če $\vec p_{e_{mn}} \neq 0$ (matrični element). \medskip \\

Neskončna potencialna jama: \\
Prehod $n_2 \to n_1$ dovoljen, če je en $n$ sod, drugi lih. \medskip \\

Vodikov atom: \\
$\Delta l = \pm 1$ \quad $\Delta m_l = 0, \pm 1$, \quad $\Delta m_s = 0$, \quad $\Delta s = 0$ \\
Upoštevajoč sklopitev spin-tir: \\
$\Delta l = \pm 1$ \quad $\Delta j = 0, \pm 1$, \quad $\Delta m_j = 0, \pm 1$, \quad $\Delta s = 0$ \medskip \\

Rotator: $\Delta l = \pm 1$ \\
Harmonični oscilator: $\Delta n = \pm 1$ \medskip \\

Foton ima $s = 1, m_s = \pm 1$. Ne more imeti $m_s = 0$, saj bi to ustrezalo longitudinalnemu valovanju. \medskip \\

\textbf{Širina spektralnih črt} \\

$E_{1 / 2} \tau = \hbar$ \quad (FWHM) \\
$\omega_{1 / 2} = \frac{W_{1 / 2}}{\hbar} = \frac{1}{\tau}$ \\
$\nu_{1 / 2} = \frac{1}{2 \pi \tau}$, \qquad $\lambda_{1 / 2} = \frac{\lambda^2}{2 \pi \tau c}$ \medskip \\

$\delta \omega_D = \sqrt{\frac{k_B T}{m_1 c^2}} \omega_0$ \quad (Doppler) \\
$\delta \omega_c = \frac{1}{\tau_c} = \frac{\avg{v}}{\avg{l}} = 2 \sqrt{\frac{2 \pi}{m k_B T}} (2 r_1)^2 p$ \quad (trki) \medskip \\


\subsection{Večelektronski atom}

$V = -\sum_{i = 1}^{Z} \frac{Z e^2}{4 \pi \varepsilon_0 |\vec r_i|} + \sum_{i < j}^{Z} \frac{e^2}{4 \pi \varepsilon_0 |\vec r_i - \vec r_j|}$ \medskip \\

\textbf{Približek golega jedra} \\
$V = \sum_{i = 1}^{Z} \frac{Z e^2}{4 \pi \varepsilon_0 |\vec r_i|}$ \\
$E = \sum_i E_i$ \\
Senčenje: $V_C(r) = -\frac{e^2}{4 \pi \varepsilon_0 |\vec r_i|} Z_\mathrm{ef}(r)$ \medskip \\

\textbf{Paulijeva prepoved} \\
Posamezni $e^-$ morajo biti v enodelčnih stanjih, ki se med seboj razlikujejo vsaj po enem kvantnem številu. \\
Večdelčna VF mora biti antisimetrična: \\
$\psi(\vec r_1, \dots, \vec r_Z) = \frac{1}{\sqrt(Z!)} \begin{vmatrix}
\psi_1(\vec r_1) & \psi_1(\vec r_2) & \cdots & \psi_1(\vec r_Z) \\
\psi_2(\vec r_1) & \psi_2(\vec r_2) & \cdots & \psi_2(\vec r_Z) \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
\psi_Z(\vec r_1) & \psi_Z(\vec r_2) & \cdots & \psi_Z(\vec r_Z) \\
\end{vmatrix}$ \medskip \\

\textbf{Rentgenski spekter} \\
$\frac{1}{\lambda_{K_\alpha}} = \frac{(Z - 1)^2}{\lambda_0}$ \\
$j = j_0 e^{- \mu x}$ \\
$\frac{1}{\lambda_\mathrm{rob \ K}} = \frac{(Z - 1)^2}{\tilde \lambda_0}$ \medskip \\

\subsection{Molekule}

$E_\pm = E_{1s} + G \pm S$ \\

Vez H-H ($A$ - kovalentni del, $B, C$ - ionski del): $\psi(1, 2) = \{ A \frac{1}{\sqrt{2}} \left[ \Phi_{1s}(\vec r_1 - \frac{\vec R}{2})\Phi_{1s}(\vec r_2 + \frac{\vec R}{2}) + \Phi_{1s}(\vec r_2 - \frac{\vec R}{2})\Phi_{1s}(\vec r_1 + \frac{\vec R}{2}) \right] + B \Phi_{1s}(\vec r_1 - \frac{\vec R}{2})\Phi_{1s}(\vec r_2 - \frac{\vec R}{2}) + C \Phi_{1s}(\vec r_1 + \frac{\vec R}{2})\Phi_{1s}(\vec r_2 + \frac{\vec R}{2}) \}$ \medskip \\

$\vec \E_d = \frac{p}{4 \pi \varepsilon_0 R^3}$ \\
$\vec p_2 = \alpha \vec \E_d$ \\
$V = - \vec p_2 \cdot \vec \E_d \propto \frac{1}{R^6}$ \quad $\implies $ \quad $F(R) \propto \frac{1}{R^7}$ \\
$\alpha \propto V_\mathrm{sistema}$ (volumen) \\
$V_{LJ} = 4 \epsilon \left[\left(\frac{\sigma}{R}\right)^n - \left(\frac{\sigma}{R}\right)^6\right]$ \quad (Lennard-Jones) \medskip \\

\textbf{Vzbujena stanja molekul} \\
Rotacija: $E_\mathrm{rot} = \frac{\hbar^2 l (l + 1)}{2 \mu R_0^2}$ \\
$\frac{\hbar^2}{2 \mu R_0^2} \approx 7 \cdot 10^{-3} \mathrm{eV}$ za H$_2$ \\
Vibracija: $E_\mathrm{vib} = \hbar \omega_0 (\frac{1}{2} + n)$ \\
$\hbar \omega_0 = \hbar \sqrt\frac{k}{\mu} \approx 0,2 \mathrm{eV}$  za O$_2$\medskip \\

Čisti rotacijski prehod: $\Delta l = \pm 1$. \\
Vibracijsko -- rotacijski prehod: $\Delta n = \pm 1, \Delta l = \pm 1$. \\
Elektronski prehod: ni zahteve. \medskip \\

$p_l = (2l + 1) e^{-E_l / (k_B T)}$ \\
$n(l) = (2l + 1) \exp \{ \left[\frac{1}{2} \hbar \omega_0 + B l (l +1)\right] / k_b T \}$ \\
$B = \frac{\hbar^2}{2 \mu R_0^2} \neq const.$, saj $R_0 \neq const.$ \medskip \\

\section{Fizikalne konstante}

$R = 8 \ 310 \ \mathrm{\frac{J}{kmol \ K}}$ \\
$N_A = 6,02 \cdot 10^{26} \ \mathrm{1 \over kmol}$ \\
$k_B = \frac{R}{N_A} = 1,38 \cdot 10^{-23} \ \mathrm{\frac{J}{K}}$ \medskip \\

$e_0 = 1,602 \cdot 10^{-19} \ \mathrm{As}$ \\
$\varepsilon_0 = 8,85 \cdot 10^{-12} \ \mathrm{\frac{As}{Vm}}$ \\
$\mu_0 = 4 \pi \cdot 10^{-7} \ \mathrm{\frac{Vs}{Am}}$ \\
$c_0 = 3,0 \cdot 10^8 \ \mathrm{\frac{m}{s}}$ \\
$\sigma = 5,67 \cdot 10^{-8} \ \mathrm{\frac{W}{m^2 K^4}}$ \\
$k_W = 2,90 \cdot 10^{-3} \ \mathrm{m \cdot K}$ \medskip \\

$u = 1,66 \cdot 10^{-27} \ \mathrm{kg} = 931,5 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}}$ \\
$m_e = 9,1 \cdot 10^{-31} \ \mathrm{kg} = 0,511 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}}$ \\
$m_p = 1,673 \cdot 10^{-27} \ \mathrm{kg} = 938,3 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}} = 1,00728 u$ \\
$m_n = 1,675 \cdot 10^{-27} \ \mathrm{kg} = 939,6 \ \mathrm{\frac{MeV}{c^2}} = 1,00866 u$ \medskip \\

$h = 6,626 \cdot 10^{-34} \ \mathrm{Js} $\\
$hc = 1240 \ \mathrm{eV \ nm}$ \\
$r_B = 5,291 \cdot 10^{-2} \ \mathrm{nm}$ \\
$E_0 = 13,6 \ \mathrm{eV}$ \\
$\lambda_c = 2,426 \cdot 10^{-3} \ \mathrm{nm}$ \\
$\mu_B = \frac{e_0 \hbar}{2 m_e} = 5,79 \cdot 10^{-5} \ \mathrm{\frac{eV}{T}}$ \\ 
$\alpha = \frac{e_0^2}{4 \pi \varepsilon_0 \hbar c} = \frac{1}{137}$ \\
$\lambda_0 = \frac{4 hc}{3 E_0} = 121,6 \ \mathrm{nm}$ \\
$\tilde \lambda_0 = \frac{hc}{E_0} = 91,2 \ \mathrm{nm}$\medskip \\



\end{multicols}
\end{document}
